

  
   
 Vždy, keď chceme vytvoriť niečo nové a lepšie, musíme odstrániť to staré a zlé. Logika nepustí, a starého psa novým kúskom nenaučíš. Nasledujúcich pár riadkov bude práve o takom jednom starom psovi (v skutočnosti sa mu viac hodí prívlastok „potkan"). Prečo práve o ňom, keď kandidátov by bolo tak veľa? Asi preto, že ešte aj na EUBE vyčnieval nad zvyšok, no hlavne preto, že symbolizuje niečo, čo naozaj veľmi nemám rád, a čo mi na našej, a nielen našej, spoločnosti vadí najviac. Neviem to presne definovať, ale asi je to nebezpečná kombinácia ľudskej zloby, hlúposti, a falošného dojmu autority, ktorou tak veľa ľudí trpí, a ktorú tento človek zosobňuje dokonale, a ktorá ubližuje tým, ktorí ju vnímajú, a ešte viac tým, ktorým uniká. 
 Hovorí sa, že „všetko je o ľuďoch", „najdôležitejší sú ľudia", atď. Nemôžem nesúhlasiť, a práve z toho dôvodu považujem za dôležité, aby na vysokej škole, resp. v akejkoľvek inštitúcii, ktorej prvoradým cieľom je výchova inteligencie, pôsobili ľudia morálne a odborne spôsobilí. EUBA v tomto kontexte poskytuje mnoho príkladov, čo sa stane, ak sú na správnom mieste nesprávni ľudia. Jedným z takýchto ľudí je aj Laco (prípadný čitateľ nech sám posúdi, či je meno skutočné...) 
 Som presvedčený, že Laco nie je ani morálne, ani odborne spôsobilý vykonávať svoju funkciu na nemenovanej katedre nemenovanej najmenšej fakulty EUBA. Myslím, že prípadné opustenie svojej funkcie by prispelo k zvýšeniu morálnej kvality prostredia, a odborne by neubralo vôbec. 
 Morálne problémy: 
 Aký mám morálny problém s Lacom? V prvom rade, pôsobil ako poslanec NR SR v rokoch 1994-98, t.j. v čase najtvrdšieho mečiarizmu. Bol zákonodarcom vládnucej strany v období, keď Slovensko upadalo vo všetkých oblastiach a dostávalo sa do medzinárodnej izolácie (možno je namieste podotknúť, že Laco v súčasnosti učí a „publikuje" na tému Medzinárodné organizácie). Laco je dlhodobo oddaným proponentom strany zodpovednej za to najhoršie, čo na Slovensku kedy bolo. Nie, Laco nebol len radovým panákom, dotiahol to až na veľvyslanca SR v najľudnatejšej demokracii na svete. 
 Prirodzene, Laco má aj iné neduhy. Študenti FMV si isto pamätajú diskusie s Lacom, pri ktorých dával najavo, že názor iný od jeho nie je vítaný. Známy mi tiež raz rozprával, že Laco je občas vulgárny, a to až do takej miery, že ho z kupé vo vlaku treba vyhostiť. Veru, morálna autorita ako sa patrí. Za zmienku stojí fakt, že Laco sa vehementne zastával nového jazykového zákona, kde svojim podpisom vyjadril súhlas ohľadom maďarskej hrozby s iným, podobne kvalifikovaným intelektuálom. (http://www.hrnko.sk/2009/08/17/stanovisko-slovenskej-inteligencie-k-politickej-a-medialnej-kampani-k-zakonu-o-statnom-jazyku/) Laco sa asi teraz veľmi teší, že Štefan Hríb má problémy, lebo dovolil tomu Angličanovi akémusi po anglicky vetu povedať. Čo si myslí, kde je... 
 Aby toho nebolo málo, Laco je tiež jedným z tých, ktorý považujú Tisa za „vynikajúceho slovenského kresťanského národovca." (http://www.kultura-fb.sk/new/old/archive/3-4-9.htm) 
 Odborné problémy: 
 Niekedy sa stáva, že človek nie je čistý ako ľalia, ale je odborník. Vtedy je jednoduchšie jedno oko prižmúriť. Kiežby to bol Lacov prípad. 
 Laco je ekonóm. Teda, tvrdí to o sebe. To ma trochu škrie, lebo ja ekonómiu študujem a napriek útlemu veku už teraz viem, že Laco ekonóm nie je a nikdy ním nebol. Pravda, vyštudovaný je, dokonca DrSc. To bol údajne aj za socializmu už vážený titul, kam sa hrabe CSc. Čo sa učilo za Lacových čias na „ekonómii" je všeobecne známe, a Laco z toho vychádza doteraz (odporúčam AKÚKOĽVEK jeho publikáciu). 
 Keď sa rozdelilo Československo, na každej strane sa vytvorila skupina ekonómov, ktorí mali za úlohu formovať ekonomiku novovzniknutej krajiny. Tak som počul, že Laca k sebe tí naši moc nechceli, a tak sa rozhodol vytvoriť akýsi protiprúd a ostať prevažne akademicky činným. Ťažko si predstaviť vhodnejšie miesto ako to, kde zakotvil a zotrval do dnešného dňa. Pre konkrétnu predstavu odporúčam vynikajúcu stránku ešte lepšieho think-tanku: (http://www.nezes.sk/) 
 Možno to však sú iba klebety, možno Laco nechcel ich. 
 Na doplnenie predstavy o Lacovej odbornosti by bolo hriechom nespomenúť jeho angažmán v renomovanom periodiku Siločiary (http://www.imkr.sk/casopis/Silociary%20-%206-2009.pdf). Vskutku zaujímavé čítanie, nemožno sa však čudovať, keďže funguje pod záštitou Inštitútu Manažmentu Kežmarského Regiónu (http://www.imkr.sk/). 
 Dalo by sa pokračovať, ale úprimne, prešla ma chuť. Asi sú za tým zlé siločiary. 
 Ešte pre vysvetlenie súvislosti medzi týmto blogom a prijímacími pohovormi na PhD štúdium EUBA. Laco je človek, ktorý zosobňuje jednu z najhorších kombinácií charakterových vlastností, aká je možná. Tento človek má 3 roky viesť a intelektuálne stimulovať mladého človeka, ktorý si chce robiť doktorát? Ten nešťastník, ktorý ho bude mať ako vedúceho, sa mu bude 3 roky poklonkovať, len aby ho nevyrazili zo školy, nehovoriac o tom, koľko urážok a hlúpostí bude musieť prehltnúť pri konzultáciách o svojej práci. Ako bude vyzerať tento doktorand? Buď to vzdá skôr, alebo ho to nutne poznačí. Prispôsobí sa pravidlám hry, skloní hlavu, a napíše, čo starý prikáže. Možno ho napadne požiadať o preloženie k inému vedúcemu, ale to by nevyzeralo dobre, to by na Laca nevrhlo dobré svetlo. A to nikto predsa nemá rád, keď sa hovorí, že cisár je nahý. 
   
 Z vyššie uvedeného by len ťažko mohlo byť zrejmejšie, že Laco nie je vhodný na pozíciu vysokoškolského pedagóga. Predstavuje morálne bahno a intelektuálny podpriemer. Jeho pôsobenie prispieva k zlému imidžu EUBY ako medzi študentami a pedagógmi, tak aj širokou verejnosťou. Môj návrh na je prostý: bojkotujte Laca. Nevyrieši sa tým veľa, ale bol by to optimistický začiatok. Nečakajte, kým odíde sám, ale dajte mu najavo, že tam nepatrí. Nemá byť univerzitná pôda tým najlepším prostredím na vyjadrenie svojho názoru? 
 Niečo mi hovorí, že sa nič nezmení. Lebo to je presne to, čo som počul keď som povedal, že napíšem niečo o Lacovi. Asi by ma to nemalo prekvapovať, veď takí nám vládnu, tak prečo by nás nemohli aj učiť. Ale mňa to prekvapuje. Škoda, že nie viacerých. 
   
   
   

